Title: Notes pour une écologie des pratiques
Authors: Isabelle Stengers
Translator: Jean-François Caro
License: CC-BY-SA
Lang: fr
Date: 2005

<div markdown=true class="original">
Ce texte a été rédigé pour un symposium de l’ANU Humanities Research Centre tenu au début du mois d’août 2003. Ces notes peuvent s’envisager comme un commentaire sur la proposition de Brian Massumi selon laquelle « une écologie politique serait une technologie sociale d’appartenance posant la coexistence et le co-devenir comme étant l’habitat des pratiques1. »
Une première version de ce texte a paru dans Cultural Studies Review, vol. 11, n° 1, p. 183-196, 2005.

Notes pour une écologie des pratiques
Isabelle Stengers


La physique et son habitat
==========================

Débutons par un exemple faussement simple, qui s’inscrit dans la trajectoire qui m’a conduite à l’idée d’écologie : l’exemple des pratiques scientifiques, et plus particulièrement de la physique.

En tant que pratique, la physique a désespérément besoin d’un nouvel habitat. Depuis son émergence en tant que soi-disant première « science moderne », ses prétentions ont été en effet indissociables de ce que fut son « habitat », ou de son milieu originel, l’Europe du XVIIème siècle. Cet habitat a disparu mais la physique se présente toujours aujourd’hui comme définissant une « réalité physique » aux prétentions théologico-politiques désormais en flottement libre mais perpétuant l’opposition entre le monde envisagé depuis d’un point de vue intelligible (que l’on peut rapprocher de la création divine) et le monde tel que nous le vivons et avec lequel nous interagissons. En résulte que la physique, pour qui la « réalité physique » est une réalité objective dépassant nos simples fictions humaines, estime être la seule discipline en mesure de produire un jugement sur et contre toutes les autres « réalités », y compris celles des autres sciences. C’est une position que les praticiens ne parviennent pas à abandonner, quand bien même ils le souhaiteraient : ils estiment que s’ils venaient à quitter cette position depuis laquelle ils « découvrent » la réalité physique au-delà des apparences changeantes, ils se retrouveraient vulnérables, incapables d’endiguer la réduction de leurs productions à de simples recettes instrumentales ou à diverses fictions humaines. Ils s’exposeraient à des jugements réducteurs, semblables à ceux qu’ils émettent contre toutes les autres réalités. Il s’agit d’une question d’habitat, sachant bien que les physiciens eux-mêmes appartiennent à cet habitat, un habitat que domine l’alternative redoutable entre « être accepté comme ‘vraiment vrai’ » et « n’être qu’une fiction ». 

C’est ce dont le physicien mathématicien Poincaré fit l’expérience au début du xxe siècle. Désireux d’expliciter ce à quoi peuvent prétendre les lois physiques, il arriva à la conclusion que la plus célèbre d’entre elles à l’époque, la loi de conservation de l’énergie, devait être comprise comme une convention. Mais il fut entendu comme ramenant cette loi à une « simple convention », une recette utile. Le même scénario s’est reproduit lors des récentes « guerres des sciences2 ». Préoccupés par l’effet des déconstructions critiques de leur science sur le public, et bénéficiant d’une puissance sociale leur permettant d’identifier les « attaques » contre leur discipline à des attaques contre la rationalité elle-même, les physiciens ont mobilisé cette puissance et ont répliqué, produisant cette terrifiante alternative : soit vous êtes de notre côté et vous acceptez la réalité physique telle que nous la présentons, soit vous êtes contre nous, c’est-à-dire un ennemi de la raison. 

Cet épisode m’a donné l’impression d’un terrible gâchis. J’avais pu le constater en travaillant avec Ilya Prigogine, les pratiques des physiciens sont parfois si passionnées, exigeantes et inventives ! Invoquer l’autorité de la « réalité physique » leur est inutile. Mais tant qu’ils craindront leur milieu social, et tant qu’ils possèderont le pouvoir social et historique leur permettant d’affirmer que la remise en cause de la manière dont ils se présentent et présentent leur savoir équivaut à prendre le parti de la Force contre la Raison, les physiciens auront besoin de brandir cette autorité. Et j’ai compris que tant que des affirmations telles que « la physique est une pratique sociale comme toutes les autres » seront considérées comme valides et plausibles, la crainte des physiciens sera justifiée. Leur environnement est bel et bien dangereux.

Voilà ce que je nommerai mes premiers pas vers une écologie des pratiques, qui soutient qu’on ne peut jamais affirmer qu’une pratique est « semblable à toutes les autres », tout comme aucune espèce vivante n’est semblable à toutes les autres. C’est dans sa manière de « diverger » que l’on approche une pratique, c’est-à-dire en explorant ses frontières, cherchant quelles questions les praticiens pourraient accepter comme pertinentes, même si elles ne sont pas les leurs, quelles questions ne seraient pas jugées insultantes, les poussant à se mobiliser et à transformer la frontière en une ligne de défense dressée contre l’extérieur.

Il y a toutefois un autre processus à l’œuvre, que l’on peut associer à ce que Marx nomma le General Intellect, et qui a trait à la possible disparition de la physique en tant que pratique. Les scientifiques la redoutent, certains d’entre eux depuis la fin du xixe siècle. Ce processus a commencé avec Reagan aux États-Unis. Les États ont trahi l’accord qu’avaient obtenu les communautés scientifiques. Celles-ci bénéficieraient d’une autonomie leur permettant de poser leurs propres questions, c’est-à-dire ne seraient pas directement sous la dépendance des intérêts liés au développement des soi-disant forces productives. Avec « l’économie de la connaissance », les sciences sont reconnues comme économiquement trop importantes pour que les scientifiques puissent prétendre à un tel privilège. On pourrait dire que, ce faisant, ils rejoindront simplement le « general intellect » que les théoriciens d’Empire3 considèrent aujourd’hui comme une force antagoniste potentielle au capital. Selon ces derniers la destruction peut s’avérer positive,  comme le fut pour Marx la destruction des anciennes corporations. Les pratiques s’apparenteraient donc à des strates statiques qu’il faudrait détruire afin de permettre à la multitude de créer son « commun ».

L’écologie, un outil de pensée
==============================

Ce que j’appelle écologie des pratiques constitue un outil de pensée face à ce qui est en train d’arriver, et un outil n’est jamais neutre. Un outil peut aussi passer d’une main à l’autre, mais à chaque fois celui qui s’en saisit effectue un geste singulier : l’outil n’est pas un moyen générique, défini comme adéquat pour un ensemble d’objectifs spécifiques, incluant potentiellement ceux de celui qui s’en saisit, pas plus qu’il n’implique un jugement sur la situation justifiant son usage. Pour reprendre un terme de Whitehead, nous parlerons plutôt d’une décision, plus précisément d’une décision dépourvue de décideur : la décision whiteheadienne donne naissance à l’être qui décide. Je dirai donc que la prise en main n’est pas un geste justifié par la relation de pertinence liant la situation et l’outil. C’est un geste qui produit cette relation autant que celle-ci produit à son tour la signification du geste.

Le fait que l’utilisateur de l’outil soit habitué à celui-ci permet souvent de parler de reconnaissance plutôt que de décision, comme si les situations exigeant l’emploi de tel ou tel outil avaient un point commun, une similitude justifiant l’emploi d’un outil similaire. Les habitudes et les décisions ne sont pas des notions antagonistes, étant donné qu’il n’existe aucune similitude préexistante à l’outil permettant d’expliquer ou de justifier son emploi. Mais lorsque nous avons affaire à des « outils de pensée », il nous faut résister aux habitudes. L’enjeu est ici de « donner à la situation le pouvoir de nous faire penser », en gardant en tête que ce pouvoir s’avère toujours virtuel, et qu’il faut l’actualiser. Les outils pertinents – les outils de pensée – sont donc ceux qui abordent et actualisent ce pouvoir de la situation, qui font d’elle une préoccupation particulière, qui nous poussent à penser et non à reconnaître.

Lorsque nous pensons les pratiques, la reconnaissance nous conduirait à la question suivante : pourquoi devrions-nous prendre les pratiques au sérieux alors que nous savons très bien que le capitalisme est en passe de les anéantir ? Là tient en effet leur « similitude », la seule différence étant que certaines ont déjà disparu tandis que d’autres parviennent encore à survivre. L’écologie des pratiques n’est pas un outil neutre en ce qu’elle implique la décision de ne jamais identifier une destruction capitaliste à autre chose qu’à ce qui laisse la place libre au seul capitalisme. Il ne s’agit pas spécialement de défendre la physique, les sciences, ou toute autre pratique encore vivante. Tant de pratiques ont déjà disparu, et celles qui leur survivent sont celles qui, très souvent, ont justifié la destruction des autres. Elles ne sont pas d’innocentes victimes, surtout lorsqu’elles affirment incarner la raison et assimilent ce qui les menace à ce qui menacerait l’essence même de l’humanité. Mais non-innocence ne signifie pas culpabilité. Il s’agit de résister à l’idée que leur sort est bien mérité. Une telle posture constituerait une attitude morale relevant du ressentiment pur et simple. Et surtout, il est crucial de résister à tout concept, à toute perspective justifiant ces destructions comme une condition nécessaire à l’avènement de quelque chose de plus important (la multitude négriste par exemple).

Il est bien sûr difficile de penser sans faire référence à un type de progrès qui justifierait le passé comme un chemin menant à notre présent et notre futur. L’écologie des pratiques revendique cette ambition, et c’est l’une des raisons pour laquelle je me référerai explicitement la sagesse des naturalistes, qui ont appris à penser en présence de faits de destruction parfaitement injustifiés, ne menant à rien, ne conditionnant rien, et qui parviennent à la fois à considérer l’extinction d’une espèce comme une perte irrémédiable pour notre monde, et à accepter ces disparitions si nombreuses. Jamais ces naturalistes ne tiendront l’extinction d’une espèce comme le prix – malheureusement nécessaire – du progrès de la vie sur Terre. Cependant, nous divergeons également de la sagesse naturaliste dans la mesure où nous ne pouvons comprendre notre présent sans tenter un diagnostic à propos de ses transformations possibles. Chaque fois qu’il est question de notre présent, notre compréhension de ce dernier, quelle qu’elle soit, vient de toute façon se greffer à ce présent, et cet aspect est indissociable des possibles auxquels nous l’associons. L’écologie des pratiques ne prétend pas décrire les pratiques « telles qu’elles sont ». Elle résiste au mot d’ordre d’un progrès susceptible de justifier leur destruction. Mais la manière dont elle résiste est indissociable d’un possible, celui de la construction de nouvelles « identités pratiques » pour les pratiques elles-mêmes, c’est-à-dire de nouvelles manières d’être présentes, ce qui signifie aussi de s’adresser à et de se connecter avec leur milieu et avec les autres pratiques qui le peuplent. L’écologie des pratiques ne les aborde donc pas pour ce qu’elles « sont » – la physique telle que nous la connaissons, par exemple – mais pour ce qu’elles peuvent devenir. 

Peut-être pouvons-nous à nouveau évoquer une forme de progrès. Cependant, comme l’estime Brian Massumi, il s’agirait d’un progrès survenant au gré d’une « technologie sociale d’appartenance » concernant des pratiques irréductiblement divergentes, et leurs praticiens en tant que tels, et non un progrès lié à une quelconque Vérité, à un quelconque contraste entre l’homme ancien, qui « appartenait », et l’ « homme nouveau » ou moderne.

Fuir le « mode majeur »
=======================

Pour prendre au sérieux l’écologie des pratiques en tant qu’outil de pensée, il nous faut maintenant distinguer ce que nous pouvons en attendre ou non, et montrer comment elle expose les praticiens susceptibles de l’utiliser comme un outil. Nous proposerons que l’écologie des pratiques fonctionne sur un mode mineur et non majeur. 

Pour illustrer le mode majeur, je pourrais citer Empire : « Nous avons besoin d'identifier un schéma théorique qui installe la subjectivité des mouvements sociaux au centre du scénario des processus de globalisation et de construction du nouvel ordre mondial. » L’identification d’une place centrale et ce qui l’occupe produit une vision théorique dont je comprends à coup sûr les tenants, étant donné qu’elle évite l’écueil théorique du rapprochement du développement du capitalisme à un développement pseudo hégélien de l’Esprit Absolu, dont l’Empire constitue peut-être le stade ultime. Or, pour reprendre la formule de Bartleby qui plaisait tant à Deleuze, « je préfèrerais ne pas ». Je préfèrerais simplement éviter cette place centrale, cet enjeu conceptuellement incontournable, dont il est impossible de s’échapper, un enjeu défini par une disjonction « soit/soit ».

Or, pour proposer une pensée en mode mineur, éviter le mode majeur ne suffit pas. Si l’écologie des pratiques peut être un outil de pensée, c’est parce qu’éviter le mode majeur ne signifie pas y renoncer, procéder à  une déconstruction perpétuelle qui placerait la renonciation elle-même au devant de la scène. L’évitement devrait relever à la fois d’un choix délibéré et constructiviste, instaurant un paysage pratique différent. 

L’écologie des pratiques peut être un exemple de ce que Gilles Deleuze appelait « penser par le milieu », faisant ici référence autant au point médian qu’à l’environnement ou l’habitat. « Par ce qui est au milieu  » peut renvoyer à l’absence de définitions fondatrices et d’horizon idéal. « Par le milieu environnant » signifierait que nulle théorie ne donne le pouvoir d’extraire quoi que ce soit du milieu qui le situe, c’est-à-dire de passer du particulier à quelque chose que nous serions capable de reconnaître et d’appréhender en dépit d’apparences particulières.

On devine ici plus clairement pourquoi l’écologie doit toujours être une étho-écologie, pourquoi il ne saurait y avoir une écologie pertinente sans une éthologie corrélée, et pourquoi il ne saurait y avoir d’éthologie existant indépendamment d’une écologie particulière. Il n’existe aucune définition biologiquement fondée du babouin qui autoriserait à ne pas prendre en compte la présence ou l’absence de prédateurs de babouins dans l’environnement. Désormais, il nous faut même inclure, dans cette définition de ce que pourrait être un primate, les mots que certains d’entre eux articulent dans des environnements humains très spécifiques. 

De la même manière, je me risquerais à affirmer qu’il n’y a aucune identité de pratique qui soit indépendante de son milieu, ou de son habitat. Cela ne signifie pas, loin s’en faut, que l’on peut dériver l’identité d’une pratique à partir de son milieu. Penser « par le milieu » ne donne aucun pouvoir explicatif au milieu. Le travail et la recherche obstinés des éthologues cherchant à découvrir quelle est la meilleure relation à instaurer pour que leurs animaux « apprennent », c’est-à-dire deviennent, dans le milieu artificiel, humain qui leur est proposé permet de soutenir que l’enjeu ne réside pas dans le pouvoir, mais dans l’engagement. Spinoza nous dirait que nous ignorons ce que les pratiques sont capables de devenir. Mais ce que nous savons est que notre manière même de les définir, c’est-à-dire notre manière de les aborder, fait partie du milieu dont son ethos est inséparable.  

J’affirmerai ainsi que l’un des principaux points de divergence entre les pensées en mode majeur et mineur pourrait bien concerner la relation entre la pensée et ce que nous pourrions appeler, dans chacun des cas, l’éthique. Le besoin et le pouvoir de définir une place centrale sont évidemment déterminés par un projet politique mais aussi éthique. Définir le pouvoir créatif de la multitude en tant que la ressource même que le capitalisme exploite dans sa propre mutation n’est pas une caractérisation neutre, mais une caractérisation entreprise pour participer à l’actualisation de ce pouvoir, à l’avènement du pouvoir constituant que seule la multitude peut incarner. Il n’y a aucun mal à cela. Le mal, à mes yeux, tient à ce que la proposition définit la vérité de la multitude, ce qui conduit à identifier la tâche du penseur à une tâche d’édification, une édification critique et déconstructiviste visant à subvertir les langages et les structures sociales hégémoniques afin de libérer cette vérité de droit. Voilà une illustration d’une pratique de l’éthique sur un mode majeur, étant donné qu’elle implique et renvoie à la réalisation de la grande convergence de la Vérité et de la Liberté. Seule la Vérité vous libèrera.

Afin de trouver une issue pour échapper au mode majeur, je pourrais opposer Spinoza et Leibniz. On affirme que si Spinoza avait bel et bien une conception optimiste du pouvoir de la vérité, Leibniz, malgré les apparences, malgré son « meilleur des mondes » était un pessimiste. Et j’ajouterais qu’il avait bien des raisons de l’être, lui qui vivait à une époque marquée par les guerres de religion et les meurtres perpétrés au nom de Dieu et de la Vérité. Le prétendu optimisme de Spinoza peut s’avérer bien trop subtil pour illustrer la pensée « en mode majeur » et ce, même s’il a pu inspirer certain. Mais ce malaise qui entoure Leibniz, penseur de la diplomatie duquel on disait « Herr Leibniz glaubt nichts », fait de lui un penseur « en mode mineur ». J’ose penser que Leibniz aurait compris la formule de Bartleby en ces termes : « Je préfèrerais ne pas faire appel à la puissante drogue de la vérité, qui renferme également le pouvoir de dénoncer et de juger, de déconstruire et de critiquer. » La puissante drogue des Lumières contre les illusions. 

La technologie leibnizienne
===========================

Prenez l’affirmation de Leibniz : nous vivons dans « le meilleur monde possible ». C’était, déjà à son époque, une assertion qu’aucun drogué à la Vérité ne pouvait comprendre. Et c’est en cela qu’elle s’avère cruciale pour Leibniz, moins en tant que croyance qu’en tant qu’expérience qui met à l’épreuve. Une critique « par le milieu », pour ainsi dire, au nom de rien d’autre que l’épreuve pour laquelle cette affirmation a été conçue. En effet, on ne saurait affirmer que notre monde est le meilleur sans devenir, sans être transformé par l’obligation de ressentir et de penser avec les implications de cette affirmation. Pour reprendre Brian Massumi, je dirai que le meilleur monde possible fait partie d’une technologie leibnizienne qui a pour vocation de nous faire penser pour le monde et non contre lui. 

Le contraste entre la technologie et pouvoir de la vérité est d’ordre éthique. La technologie s’accompagne d’un sens des responsabilités auquel la Vérité nous permet de déroger. Leibniz écrivait que le seul conseil moral qu’il pouvait prodiguer était « Dic cur hic » : expliquez pourquoi vous avez choisi de dire ceci ou de faire ceci à cette occasion précise. Ce conseil ne sous-entend pas que vous avez le pouvoir de définir la situation et les raisons qui vous poussent. La philosophie leibnizienne nie précisément que nous disposions de ce pouvoir : tout choix « ici » est indissociable du choix divin de ce monde. La question de la responsabilité est donc séparée de la définition de la vérité. Il ne s’agit pas de savoir qui est « vraiment » responsable mais de faire de la manière de choisir ce que Bruno Latour nomme une « matter of concern » et Félix Guattari une « matière à option ». Et lorsqu’il y a concern, ou option quant à la manière, il y a art, un art ouvert, en tant que tel, aux conseils techniques. Lorsque vous êtes sur le point d’agir, ne vous fiez pas à une raison générale qui vous en octroierait le droit. Prenez plutôt le temps de libérer votre imagination pour mieux examiner cette occasion dans sa singularité. Vous n’êtes pas responsable de ce qui va suivre, pas plus que des limites de votre imagination. Votre responsabilité doit se jouer sur un mode mineur, à la manière d’un ethos pragmatique mais néanmoins exigeant : vous avez la responsabilité de vous montrer le plus attentif, pertinent possible face à cette situation particulière, d’apprendre l’art du discernement et de la discrimination quant à ce cas particulier, au lieu de vous soumettre au pouvoir d’une raison plus générale. 

L’écologie des pratiques est leibnizienne, car pour aborder les pratiques, nous devons accepter l’épreuve cruciale qui est de nous passer de la puissante drogue de la Vérité. En effet, ce qui compte d’abord, pour une pratique, est la différence étho-écologique qui « fait frontière », qui la distingue de ce qui lui est extérieur. Il est facile, au nom de la Vérité, d’identifier cette différence en termes de croyance. Les physiciens « croient » que leur savoir est différent. La question éthique n’a rien à voir ni avec la tolérance envers les croyances d’autrui ni avec l’agréable perspective d’une conversation civilisée entre praticiens courtois. Certes l’épreuve éthique peut bel et bien intervenir si l’on tente d’envisager autrui comme devant vous tolérer. Mais la tolérance est de toute façon sans grande importance, tout comme l’autoaccusation réflexive. Si un outil est toujours en rapport avec une pratique, l’outil de pensée que constitue l’écologie des pratiques  est en rapport avec une pratique qui rend le « dic cur hic » de Leibniz profondément pertinent. 

En effet, les praticiens outillés par une  « écologie des pratiques » ne rêveront jamais à une « abolition des frontières », et ils sauront que leurs raisons ne constituent pas un passeport pour les franchir, pour éviter ce qu’on appelle généralement un malentendu. La certitude pratique du malentendu doit être affirmée par l’écologie des pratiques et ce, sans nostalgie pour une quelconque communication fidèle, pour une entente « véritable ». En effet, cela reviendrait à regretter les situations permettant de se mettre à la place d’autrui, des situations dans lesquelles on peut éliminer les frontières, en recourant par exemple à un élément commun, plus fort que la divergence que signalent ces frontières. Ce type de situations ne relève pas de l’écologie des pratiques.

Ainsi, tout comme Leibniz affirma que personne n’est en mesure de connaître la véritable raison de ses agissements, l’ethos des penseurs recourant à l’écologie des pratiques doit résister à l’épreuve qui consiste à ne pas justifier leurs propositions en invoquant des raisons qu’il faut accepter malgré les frontières. Toutefois, ils savent que leurs propositions feront partie du milieu de la pratique qu’elles concernent,  et auront en tant que telles des conséquences pour l’ethos des praticiens concernés. Nous voici face à la question pragmatique centrale, qui est à la fois éthique et technique – ce n’est pas la question du malentendu ou du bien entendu qui est primordiale, mais celle des effets et donc du risque. Et cette question exige des penseurs qu’ils refusent activement d’admettre la protection d’une raison générale, quelle qu’elle soit, qui leur octroierait le droit ou les autoriserait à prendre le risque qu’ils prennent de toute façon.

La technologie de l’appartenance
================================

On associe généralement la technologie au pouvoir ; la technologie sociale renverrait donc au pouvoir de manipuler, de réprimer, à tout ce que nous sommes censés combattre au nom de la liberté humaine ou sociale. Le problème est que lorsque nous avons affaire à ce qu’on appelle « technologie matérielle », le contraste entre la soumission et la liberté ne représente qu’un faible intérêt. Pour forcer une chose à faire ce que l’on désire qu’elle fasse, on peut bien évidemment recourir à la force brute – utiliser de la dynamite pour que cet encombrant rocher obéisse à nos exigences : à savoir pour qu’il se désintègre. Mais pour que la dynamite elle-même fasse ce qu’on veut qu’elle fasse, une longue lignée de chimistes ont dû apprendre à aborder les composés chimiques en rapport avec les possibilités de production qu’ils offraient, en résistant activement à la tentation de soumettre ces composés à leurs propres idées. 

Élément caractéristique des sciences expérimentales, la symbiose entre la science et la technologie ne repose pas sur une définition méthodologique commune de leur objet, contrairement à ce que soutient Heidegger. Comme toute symbiose, elle consiste en une relation entre deux modes d’hétérogénéité interdépendants, chacun ayant besoin de l’autre pour effectuer son propre cheminement et de réaliser ses propres objectifs. Comme l’affirmait Deleuze, ce qui diverge communique, et la communication repose ici sur le fait que, pour des raisons divergentes, et la science expérimentale et la technologie ont toutes deux besoin d’aborder les choses non pas en rapport à leur soumission à des généralités, mais en termes de ce que l’on peut dire être leur force, ce qu’elles sont capables de faire dans des circonstances particulières et bien définies. On pourrait croire que la stabilisation d’un énoncé scientifique ou le fonctionnement d’une technologie procèdent d’une forme de soumission, alors qu’il s’agit d’une force qu’on a tout à la fois déployée et repliée. 

Il est captivant de comparer cette symbiose avec les sciences sociales ordinaires et la technologie sociale. D’une part, les sciences sociales clament leur rejet de la technologie car celle-ci est associée à la domination. Elles sont ce qui combat les apparences et la domination. Mais d’autre part, on remarque qu’elles sont unies par un élément véritablement commun. Alors que la science expérimentale et la technologie dite matérielle ne peuvent atteindre leurs buts respectifs sans « élever » ou « intensifier » les performances de ce  à quoi elles s’adressent, sans produire des situations dans lesquelles ce à quoi elles s’adressent devient capable de faire ce qu’il ne pouvait faire dans des circonstances ordinaires, la science et la technologie sociales procèdent en réduisant ou rabaissant ceux à qui elles s’adressent, les mettant en scène du point de vue de leur faiblesse, de leur propension à la soumission. 

La technologie sociale de l’appartenance, en ce qu’elle aborde des personnes qui ne sont pas seulement « sociales », mais qui « appartiennent », pourrait alors, en revanche, être ce qui doit réussir à s’adresser à ces personnes du point de vue de ce que leur appartenance peut les rendre capables de faire, de penser et de sentir. 

Il est essentiel d’indiquer ici la différence entre « faire partie » et « appartenir ». Nous sommes tous des êtres sociaux, nous faisons tous partie de sociétés, et une manière facile de rabaisser « objectivement » ce que nous faisons, sentons et pensons est de démontrer que ce que nous revendiquons pour nôtre ne l’est pas du tout, et nous identifie en fait à notre insu comme partie d’une société (je fais référence à Bourdieu, par exemple). Par opposition à cela, on n’appartient pas sans savoir que l’on appartient. 

J’emploie le terme « obligation » afin de caractériser ce que cela signifie, de savoir que l’on appartient. Les praticiens ont des obligations. Pour eux toutes les manières d’agir ne se valent pas. Tel est le fait primordial pour une écologie des pratiques, et si vous rendez ce fait relatif à ce que vous identifierez comme relevant de catégories plus générales, vous insulterez les praticiens. En effet, être obligé c’est aussi être redevable. Par mon appartenance, je suis en mesure de faire ce que je ne pourrais pas faire autrement. En d’autres termes, aborder autrui en prenant en compte son appartenance signifie qu’on l’aborde en termes de ce que Bruno Latour nomme les « attachements ».

Penser en termes d’appartenance implique que les attachements ne signifient pas des « faits sociaux », pouvant être caractérisés comme valides indépendamment de la conscience que les gens peuvent avoir de ce qui les attache. Les attachements importent, et la manière dont ils importent se manifeste lorsqu’on ne les prend pas en compte ou lorsque l’on se comporte comme si les gens en étaient libres, ou devraient en être libérés. Comme Bruno Latour l’a illustré avec brio dans L’Espoir de Pandore, l’attachement et l’autonomie, loin de se contredire, sont solidaires. Les attachements sont ce qui rend les gens, y inclus vous et moi, à sentir et à penser, à être capable ou à devenir capable. Ce n’est pas l’attachement en tant que tel qui pose problème, mais le fait que certains d’entre nous, ceux qui se baptisent les « modernes », confondent leurs attachements avec des obligations universelles, et se sentent par conséquent libres de se définir comme « nomades », libres d’aller où bon leur semble, d’investir tout territoire pratique, libres de juger, de déconstruire ou de disqualifier ce qu’ils tiennent pour des illusions ou des croyances et des revendications folkloriques. 

On se souvient de la formule de Bruno Latour, « nous n’avons jamais été modernes », nous sommes juste des « modernisateurs », qui brisons et détruisons les attachements comme bon nous semble. Nous pouvons toujours nous présenter comme libres, détaché de croyances superstitieuses, capables d’investir des réseaux étendus, mais dès que l’on tente d’affirmer auprès des physiciens que leurs électrons ne sont qu’une construction sociale, on récolte la guerre. Et c’est une guerre méritée, parce qu’on aura insulté non seulement leurs croyances, mais aussi ce qui les attache, ce qui les fait penser et créer d’une manière qui leur est propre, exigeante et inventive.

Les causes
==========

Pour qu’elle puisse être en mesure d’affirmer la valeur positive de l’attachement ou de la « vérité du relatif » deleuzienne, par opposition à la relativité de la vérité, la technologie de l’appartenance a besoin d’une syntaxe particulière. Nous sommes habitués à l’opposition entre le champ des causes et celui de la raison et de la liberté, l’idée générale, quelque peu étrange, étant que les véritables raisons seraient en harmonie avec la liberté tandis que les causes définiraient ce sur quoi elles agissent comme passif. À la place, j’ai appris à utiliser ce terme – « cause » – dans son sens juridique. Je rejoins une nouvelle fois Deleuze, cette fois-ci en affirmant que la pensée n’est pas une question de bonne volonté ou de bon sens. On pense quand on est forcé ou obligé de penser. On ne pense pas sans une « cause ».

Cependant, l’essentiel tient à ce qu’une technologie de l’appartenance n’est pas une technologie des causes. Il est essentiel d’affirmer qu’une cause est une cause pour ceux qu’elle fait penser et sentir. Manipuler les causes n’est pas chose impossible – Hitler s’y est probablement employé, et le marketing s’y adonne quotidiennement –, mais c’est peut-être précisément ce à quoi la technologie de l’appartenance doit résister. Si la technologie de l’appartenance peut s’apparenter à l’écologie, c’est parce que la question qu’elle aborde accepte bel et bien positivement les causes, de la même manière que les écologistes acceptent qu’un loup est un loup et qu’un agneau est un agneau. Ils n’ont pas pour ambition de les manipuler pour les faire cohabiter en paix, ils ne rêvent pas de les soumettre à leur propre conception humaine d’un monde meilleur. 

La question essentielle, donc, celle qui permet de penser pour le monde sans l’accepter d’une manière passive, tient au fait que nous ne savons pas comment les loups et les agneaux sont capables, en tant que loups et agneaux, de se comporter dans des circonstances qui seraient différentes. Car les causes n’appartiennent pas aux gens. Elles obligent, mais il est impossible de produire une relation déterminée entre la cause et l’obligation telle qu’elle est formulée dans tel ou tel habitat. Cependant, cela ne signifie pas pour autant que l’on est libre de définir comment on est obligé. On peut hésiter à ce sujet, mais sur un mode où l’on se sent et se sait exposé au risque de trahir. Ce qui signifie également que les praticiens sont seuls à même de prendre le risque d’un changement expérimental dans la formulation de leurs obligations, parce qu’ils sont les seuls à être exposés à la possibilité de trahir.

Il faut ici rappeler la différence entre la « technologie » considérée comme impliquant des outils et ce pouvoir de définition aveugle que présuppose la notion d’instrument. Les instruments sont conçus comme moyens pour atteindre un objectif  prédéterminé, c’est à dire défini le plus indépendamment possible de la situation. Contrairement à cela, une technologie de l’appartenance ne se définit pas par une vision ou une théorie qui ferait de chaque situation un simple cas. C’est un cas, ça ne fait aucun doute, mais un cas est une cause, et pour chaque cas-cause, il n’y a point d’économie de la pensée, juste l’expérience alimentant notre imagination. En d’autres termes, elle s’oppose à la généralité des « si… alors », à leur prétention à aller de soi.	
Voilà pourquoi l’écologie des pratiques en tant qu’outil de pensée a besoin de termes « génériques » tels que « cause », « obligation » ou « risque », lesquels visent à conférer à une situation le pouvoir d’importer dans sa particularité, contrairement aux termes globalisants qui cherchent à illustrer des cas qui ne sont pas des causes, mais qui renvoient à la place à leur unité potentielle. L’unité est toujours synonyme de mobilisation, cette obéissance aveugle que l’on attend des soldats. 

Pour soutenir cet argument, j’ai par le passé employé le terme de cosmopolitique4. J’ignore si j’y recourrai encore, étant donné que Kant l’utilisait et qu’il suscite un regain d’intérêt chez les néo-kantiens contemporains, qui l’interprètent sur le mode majeur. Bien que certains malentendus s’avèrent intéressants, on ne peut pas en dire autant de celui-ci. Quoi qu'il en soit, je voulais postuler que chaque progrès accompli dans le cadre de l’écologie des pratiques, à savoir chaque relation (toujours partielle) établie entre les pratiques en tant que telles, c’est-à-dire en tant que divergentes, répondant à des obligations divergentes, doit être saluée comme un « événement cosmique », une mutation qui ne dépend pas des êtres humains en tant que tels, mais des humains en tant qu’ils appartiennent, en ce qu’ils sont obligés et exposés par leurs obligations. On ne peut provoquer un tel événement à volonté.

Voilà pourquoi la technologie de l’appartenance n’est pas une technique de production mais de mise en culture et de mise à l’épreuve des attachements. La mise en culture a pour problème de conférer à l’appartenance le pouvoir de faire penser et sentir (empowerment) et la mise en question,  de conférer à ceux qui appartiennent le pouvoir d’hésiter quant à ce à quoi oblige cette appartenance. Cette technologie rend explicite la prise de position cosmopolitique selon laquelle « nous ne sommes pas seuls au monde ». Ce que je nomme « cause », peu importe le nom qu’on lui donne, ne peut être réduit à une production humaine, non pas parce qu’une telle chose serait « surnaturelle », mais parce qu’il s’agirait alors d’une erreur de syntaxe.

Mise en question et diplomatie
==============================

Comme l’a avancé Deleuze, toute idée existe à travers son engagement dans une matière, c’est-à-dire, jouant sur l’anglais, une façon d’importer (mattering) nous avons une idée en musique, en cinéma, en philosophie, en mathématiques, jamais en général – ce qui importe n’est jamais en général et on n’a jamais un problème en général. Lorsqu’il s’agit d’écologie des pratiques, la mise en question des obligations n’est jamais générale, ou réflexive, mais engage un problème de coexistence, c’est-à-dire de frontières. Lieu d’échanges ou site d’opérations hostiles : la question de ce à quoi engage la coexistence des pratiques est alors une question diplomatique. 	
Il est relativement aisé de mettre en question quoi et qui que ce soit. Mais parce qu’elle est liée à l’éventualité d’un événement cosmopolitique, la mise en question doit inclure le fait très singulier qu’elle constitue une « situation questionnante » au nom de laquelle nul n’est autorisé à parler, que nul n’est autorisé à définir. Lorsque les frontières sont en jeu, il n’existe aucune manière neutre et extraterritoriale permettant de définir ce qui compte dans la situation. Chaque partie concernée s’expose à des risques propres. 
Tel est le premier aspect justifiant la figure du diplomate. Un diplomate ne dira jamais à un autre diplomate : « Pourquoi n’acceptez-vous pas cette proposition ? », ou : « Voilà ce que je ferais à votre place. » Car les diplomates, en tant que praticiens, savent que chacun doit prendre des risques qu’il ne saurait partager avec ceux que doivent prendre les autres. Ce qui est en jeu dans la négociation d’un accord possible est la modification de la formulation d’une obligation qui rendait le conflit possible. La question, pour chaque diplomate est celle de leur retour vers ceux qui doivent accepter cette modification, et qui peuvent, s’ils n’acceptent pas, les accuser de trahison. 

En effet, la diplomatie ne renvoie pas à la bonne volonté, à l’unité, à un langage commun ou à une compréhension intersubjective. Ce n’est pas une question de négociation entre des êtres humains libres devant se préparer à changer selon la situation, mais une question de constructions entre des humains en tant que contraints par des attachements, c’est-à-dire des appartenance qui divergent. La présence des diplomates traduit que les partis on décidé de « donner une chance à la paix », En effet, le travail diplomatique n’a pas lieu d’être si les protagonistes ne s’accordent pas à ralentir les bonnes raisons justifiant une entrée en guerre. Mais donner une chance est une condition  nécessaire, et non une condition suffisante. La paix dépend du succès du processus diplomatique qui peut alors prendre place. 

En tant que pratique, la diplomatie est une technologie d’appartenance. L’appartenance se traduit par des obligations que les protagonistes ne sont pas libres de négliger, d’oublier ou de reformuler à loisir, l’appartenance. Cette non-liberté ne se définit pas comme une faiblesse qu’il faudrait tolérer, mais constitue l’épreuve même de la pratique diplomatique. La réussite diplomatique tient dans l’éventualité de la production d’une nouvelle proposition qui permettrait d’articuler ce qui était précédemment une contradiction pouvant déclencher une guerre. Cette réussite, cette légère torsion dans la formulation de certaines obligations, ne débouche pas sur le triomphe de quelque ultime convergence effaçant la divergence. L’articulation est toujours locale, il n’y a pas d’ouverture générale de la frontière, mais la transformation d’une contradiction (ou bien/ou bien) en un contraste (et, et).

Cette réussite constitue ce que j’ai nommé un événement cosmopolitique, ce qui souligne qu’elle est étrangère à l’argumentation discursive. En effet, cette dernière est régie par la fiction du « tout le monde » ou du « n’importe qui » : « N’importe qui serait d’accord sur… », « Tout le monde devrait accepter telle ou telle conséquence… ». Il s’agit d’une fiction qui réduit à une question de bonne volonté et d’entente rationnelle la création de la possibilité d’une conjonction, « ceci et cela », là où régnait auparavant la disjonction « ceci ou cela » conduisant à la guerre.

Ainsi, la diplomatie assume la divergence qui pourrait être articulée là où notre culture nomme trop souvent la blessure de la Vérité : chacun doit accepter l’épreuve de la vérité nue, en dépit de la rupture qu’elle produira. Venez et vous serez libres, annonce la figure christique. La diplomatie est bien plus ancienne que le christianisme, et célèbre une conception autre et quelque peu artificielle de la vérité : ce qui est vrai est ce qui parvient à instaurer une communication entre des parties divergentes, sans que rien de commun ne soit découvert ou développé. Chaque partie conservera en effet sa propre version de l’accord, à l’instar du célèbre exemple de la « noce contre-nature » de la guêpe et de l’orchidée de Deleuze. Le rapport créé ne produit pas d’unité guêpe/orchidée. Chacune des deux espèces offre une signification propre à ce rapport. 

Venons-en maintenant à l’une des conséquences de la diplomatie. La diplomatie est impossible si ceux vers qui les diplomates reviennent ne sont pas capables d’hésiter, d’accepter la question posée par l’éventuel accord qu’ils rapportent. Les diplomates ne sont pas plénipotentiaires. Un pouvoir leur a été délégué, mais ce pouvoir implique que ceux qui le leur ont confié aient eux-mêmes la capacité de conférer à l’appartenance qui est mise en question le pouvoir de les faire penser et sentir. Sans mise en culture de l’appartenance, toute acceptation sera interprétée en termes de lâcheté, de faiblesse, de trahison. 

Mise en culture et empowerment
==============================

Je renonce à traduire le terme empowerment car il vaut mieux ne pas faire comme si nous savions ce qu’il veut dire. Les mots français, capacitation, ou pire, responsabilisation, ont l’odeur des lieux où il est devenu omniprésent, jusque dans les délibérations de la Banque mondiale en vue d’un monde meilleur. Peut-être habilitation serait-il meilleur. Mais le laisser en anglais me permet de faire explicitement référence à la source qui m’a appris à penser avec ce terme. Cela remonte à l’époque où j’ai entendu parler de certaines activistes US qui avaient décidé de se baptiser « sorcières néo-païennes » et d’oser désigner l’efficacité des rituels qu’elles produisaient par l’ancien mot de « magie ». 

Comme l’a écrit la sorcière Starhawk, nommer « magie » l’efficacité d’un rituel est en soi un acte de magie. En effet, cela s’oppose à toutes les raisons plausibles et confortables qui tiennent la magie pour une simple question de croyance, pour qui elle appartient au passé et doit y rester. « Nous ne pouvons plus… » Dès que nous employons cette formule pour entamer une phrase, c’est le maître mot du progrès qui parle à notre place, ce même progrès que contestent les sorcières contemporaines, dans la mesure où le nom qu’elles se sont attribué évoque la chasse aux sorcières et le temps des bûchers.

La magie selon les sorcières activistes néo-païennes est une technique, un savoir-faire ou un art que beaucoup seraient tentés de réduire à une simple question de psychologie, de relaxation, de psycho-sociologie, etc. Mais le nom « magie » rend explicite ce que tant les féministes que les activistes pratiquant l’action directe non violente ont découvert : le besoin de développer des techniques impliquant ce que je nommerai « dépsychologisation ». Les rituels constituent des modes de rassemblement dont la réussite tient dans le fait que ce n’est plus moi, en tant que sujet, en tant qu’être n’appartenant qu’à moi-même, qui pense et qui ressent. Mais cette réussite ne signifie pas que ceux qui participent auraient été unis par un commun plus fort que leurs différences. Et elle ne renvoie pas à l’influence puissante de ce au nom de quoi ils se rassemblent, en quoi ils « croient ». On pourrait comparer la réussite du rituel à ce que les physiciens nomment la production d’un régime « loin de l’équilibre », l’équilibre étant alors le rapport à soi qui permet de parler en termes de psychologie, d’habitudes ou d’intérêts. Non pas que les intérêts personnels soient oubliés : s’il y a magie, c’est que le rassemblement rend présent ce qui peut transformer la relation de chaque participant aux intérêts et enjeux qui sont les siens.  

Il y a de la magie dans le fameux cri d’Oliver Cromwell que Whitehead a un jour cité sans le commenter, et que, efficace magique, j’ai éprouvé le besoin de répéter encore et encore.  Ce cri est une supplique adressée à ses compagnons puritains : « Mes frères, par les entrailles du Christ, je vous en prie, pensez que vous pouvez vous tromper. » Ici, le Christ n’offre ni confirmation ni réfutation ; Cromwell tente simplement de le rendre présent, avec l’efficace d’une présence dépourvue d’interaction et de message. Son efficace est de faire bégayer les certitudes, les positions que nous estimons être en droit de prendre. Cela n’est pas sans rappeler Deleuze, lorsqu’il écrit qu’un écrivain fait bégayer la langue, s’opposant à la possibilité de l’identifier comme un outil de communication à utiliser à volonté. 

Il est essentiel de ne pas confondre l’empowerment, le mode de transformation produit par ce que les sorcières nomment rituel, avec l’effet produit par l’invocation d’une cause qui demande l’unité – c’est-à-dire avec la mobilisation. La Déesse rendue présente par les rituels des sorcières est bel et bien une cause, mais une cause dépourvue de représentant, de porte-parole autorisé. C’est une cause qui ne réside nulle part ailleurs que dans l’effet qu’Elle produit lorsqu’Elle est présente, c’est-à-dire lorsqu’Elle répond à ce qui (comme le cri de Cromwell pour le Christ) appelle sa présence. Et cet effet n’est pas celui d’une « prise de conscience » de quelque chose que d’autres savaient déjà, ni de la compréhension d’une vérité au-delà des illusions : il est d’activer la  relation entre l’appartenance et le devenir, la production de l’appartenance comme une expérimentation alors qu’elle est en perpétuel danger de devenir une habitude psychologique – ou un sentiment d’identité.

Pour que puisse exister une écologie des pratiques, il ne faut pas les défendre comme si elles étaient faibles. Leur vulnérabilité n’est pas plus signe de faiblesse que ne l’est la vulnérabilité d’une plante à un herbicide ou à un prédateur. Le problème pour toute pratique est celui de la culture de sa propre force, le problème du devenir présent de ce qui pour les praticiens est « cause », forçant à penser, sentir et agir. Mais ce problème peut également instaurer une mise en rapport des pratiques, la dynamique d’un apprentissage pragmatique de ce qui fonctionne et de comment cela fonctionne. Voilà le type de « milieu » actif et stimulant dont les pratiques ont besoin pour ne pas se rigidifier en identité refusant toute mise en question, c’est-à-dire pour donne la force d’une inconnue à la question : de quoi une appartenance rend-elle les praticiens capables ? C’est une technologie sociale qu’exige et dont dépend toute pratique diplomatique.

J’ai ouvert ce texte en rapprochant l’écologie des pratiques d’un outil de pensée. J’ai ressenti ce besoin lorsque j’ai travaillé avec des physiciens. Ces derniers se sentent vulnérables et se protègent avec les armes du pouvoir, assimilant la défense de leur pratique à celle d’une universalité rationnelle. Mais l’outil, n’étant pas un instrument utilisable à volonté, coproduit le penseur, comme l’illustre le fait même qu’il m’ait fait passer de la physique à l’art de la sorcellerie. À la lumière de ce cheminement, ma pratique était celle d’une philosophe, d’une fille de la philosophie, pensant avec les outils de cette tradition qui a exclu la magie dès sa naissance et qui, d’une manière quelque peu involontaire, a fourni des armes aux physiciens et à tant d’autres, rassemblés sous la bannière de l’universalité. Peut-être est-ce la raison qui m’a poussée à revenir à cette naissance, car en tant que fille et non fils, il m’était impossible d’appartenir sans penser en présence de femmes, des femmes qui ne sont ni vulnérables, ni injustement exclues, mais dont le pouvoir a peut-être, un jour, fait trembler les philosophes.
</div>
